.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Rad s jezgrom operacijskog sustava
==================================

* prostor korisničkih aplikacija

  * aplikacije koje korisnici koriste: GNOME, Firefox, Thunderbird, LibreOffice, GIMP, Audacity, Inkscape, VLC, Python, GCC, ``top``, ``bash``, ``mkfifo``, ``chmod``, ...
  * bibliotečne datoteke i aplikacije koji nemaju direktnu primjenu za krajnjeg korisnika (programi za konfiguraciju sustava i slično): GNU C Library, Qt, CUPS, udev, X.Org, ALSA, ``init``, ``mkfs``, ``fdisk``, ...

* jezgra (engl. *kernel*)

  * u našem slučaju Linux, ali može biti i FreeBSD, Solaris, Mac OS X, Windows, ...
  * upravlja procesima, memorijom, raspodjelom procesorskog vremena procesima, ulazno-izlaznim uređajima (hardverom)
  * jezgri nije zadaća da korisniku izravno pruži neku funkcionalnost, to rade aplikacije
  * jezgra barata s operacijama koje rade računanje (engl. *computation*) i ulaz-izlaz -- U/I (engl. *input/output*, *I/O*) i komunicira s uređajima koji rade jedno ili drugo
  * prostor jezgre je prostor u kojem se pokreću procesi jezgre

* ``dmesg`` ispisuje poruke koje jezgra javlja tijekom rada

.. todo::

  Ovdje treba opisati ukratko kako je strukturirana Linux jezgra.

Dohvaćanje informacija o hardveru
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* ``dmidecode`` ispisuje poruke `DMI i SMBIOS sučelja <http://en.wikipedia.org/wiki/SMBIOS>`__, daje brojne informacije o hardveru
* naredba ``lscpu`` i datoteka ``/proc/cpuinfo`` daju informacije o procesorima 
* naredba ``free`` i datoteka ``/proc/meminfo`` daju informacije o memoriji

.. admonition:: Zadatak

  * Provjerite podržava li procesor na računalu proširenje fizičke adrese (engl. *Physical Address Extension*, PAE). Pročitajte na `Wikipedijinoj stranici o PAE <http://en.wikipedia.org/wiki/Physical_Address_Extension>`__ čemu ta ekstenzija služi.
  * Pronađite način da alatom ``free`` ispišete veličinu slobodne i zauzete memorije u kilobajtima, a zatim pronađite te iste vrijednosti u ``/proc/meminfo``.

* ``lspci`` ispisuje informacije o uređajima povezanim putem PCI, AGP ili PCI Express sučelja
* ``lsusb`` ispisuje informacije o uređajima povezanim putem USB sučelja
* ``lspcmcia`` ispisuje informacije o uređajima povezanim putem PCMCIA sučelja (postoji na starijim laptopima)
* ``lshw`` ispis informacija o svom hardveru u računalu (nije u standardnoj instalaciji većine distribucija)

.. admonition:: Zadatak

  Saznajte više informacija o grafičkoj kartici (``VGA compatible controller``) na računalu:

  * ``Device ID`` i ``Vendor ID``,
  * ``Subsystem Device ID`` i ``Subsystem Vendor ID``,
  * upravljački program (engl. *driver*) jezgre koji koristi.

  **Uputa:** sjetite se preko kojeg sučelja se grafička kartica povezuje na matičnu ploču, a zatim pronađite u man stranici odgovarajućeg alata način da ispišete više informacija o hardveru.

Moduli jezgre
^^^^^^^^^^^^^

.. todo::

  Ovdje treba objasniti način korištenja naredbi ``modinfo``, ``modprobe``, ``insmod``, ``rmmod``, ``lsmod``.

Kompajliranje jezgre
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. todo::

  Ovdje treba opisati ``make menuconfig`` i ostalo.
